父母前輩的責任

現觀上一輩民主派爭取廿多載可謂一事無成，反觀今次靠年青一代走在最前線卻功效顯著，對現在的政府，只能靠全民不合作運動遍地開花才是唯一上策和出路，而議會論政也是時候要換上年青一代取而代之，希望老一輩民主派人士趁此功成身退，是時候主動讓出議席，主動自覺恊助年青人從政奮斗上位，畢竟這是關繫我們年青一代的未來，我們是應該有權主宰我們年青一代的將來，年青人振作起來，多多包容不同意見，多爭取市民支持才是強大後盾，每人都去説服自己的父母前輩，回問父母前輩為何當年要離鄉別井來到香港？現在的香港將會變成當年父母前輩的處境，我們又能離鄉別井逃往哪方？上一輩民主派爭取民主廿多載一事无成，父母前輩沒有責任嗎？你們想自己的仔女能生活得開心幸福嗎？還是愿意自己的仔女從此生活在恐懼之中？年青人現在終於覺醒去爭取自己的東西，父母前輩應該大支持包容諒解才是，未來畢竟是屬於年青人的，光明大道是年青人行出來的，父母前輩不要再愧對年青人，要做仔女的堅強後盾，可做的方法多的是，正如以下參巧文章
亞美尼亞模式：
和平守法與抗爭

離地札記

我們想讓你知道的是
確實未必每人都能採取同一手段，但每人都應該有方法去參與。

去年四月，亞美尼亞前總統薩爾克相（Serzh Sargsyan）企圖以總理身份永續權力，結果導致民眾革命，薩爾克相被迫下台。外界稱是次革命為「天鵝絨革命」，皆因過程沒有暴力衝突。

政權軍權在握，薩爾克相為什麼要屈服？當時成千上萬的民眾走上街頭，癱瘓交通，封鎖政府機構，甚至有部份警員軍人參與遊行。薩爾克相起初態度強硬，卻令到示威越演越烈，結果迫於壓力，只得辭職。

說起癱瘓交通，香港人腦海難免重現某些片段，不過亞美尼亞模式有點不一樣。他們幾乎沒有路障，只是以十多人至數十人為單位於城市各處自發堵路，而且在警察執法時大多會配合離去（但可以去附近重新堵路）。路上有不少死火或違泊車輛，而死火當然不犯法，違泊也非刑事。而且，抗爭者不一定要衝出馬路，只要用合理速度橫過行人優先的班馬線，或在守法情況下不斷橫過馬路即可（在香港，15米內沒有合適過路設施，中間又沒有欄杆路障，就可以直接橫過馬路）。

喜歡踩單車的人，也可以在馬路上合法騎行，只要保持單行（但可以佔據一條行車線保障自己安全），而且入黑後配有頭燈尾燈即可。乘客搭地鐵也有權力及理由在月台靜候舒適和有空位可坐的列車。當時的亞美尼亞，多個十字路口塞車，地下鐵全面停駛，通往國際機場的道路（而非機場本身）變成停車場，旅客只能步行。

亞美尼亞人響應運動的手段五花八門。停課罷工少不免，還有各種別出心裁的舉動，諸如免費幫死火車輛修車，高薪招聘現任警察，甚至無厘頭到約定在晚上敲打廚具「發聲」。這些行為多少有助抗爭，但不直接與他人產生衝突，能讓每個市民（甚至政府人員和警員）用不同方式參與運動。確實未必每人都能採取同一手段，但每人都應該有方法去參與。

最後，站在亞美尼亞革命前線的友人說：「我第一天示威時，從沒想過運動會成功。」前景確實黯淡。「若能做到當然最好，否則，就以最漂亮的方式失敗吧。」這是英超球會利物浦的主帥高普在球隊落後予對手三球時所說的話，而對手是「地上最強球會」巴塞隆拿。結果，利物浦攻入4球，反勝巴塞隆拿，最後更拿下歐聯冠軍。而我，是個利迷。

文章獲作者授權轉載，原文來自作者Facebook〈離地札記〉

民主尚未成功，仍需父母支持，青年人努力......